今天是“安全篇”的最后一讲，我们已经学完了 HTTPS、TLS 相关的大部分知识。不过，或许你心里还会有一些困惑：

“HTTPS 这么复杂，我是否应该迁移到 HTTPS 呢？它能带来哪些好处呢？具体又应该怎么实施迁移呢？”

这些问题不单是你，也是其他很多人，还有当初的我的真实想法，所以今天我就来跟你聊聊这方面的事情。

## 迁移的必要性

如果你做移动应用开发的话，那么就一定知道，Apple、Android、某信等开发平台在 2017 年就相继发出通知，要求所有的应用必须使用 HTTPS 连接，禁止不安全的 HTTP。

在台式机上，主流的浏览器 Chrome、Firefox 等也早就开始“强推”HTTPS，把 HTTP 站点打上“不安全”的标签，给用户以“心理压力”。

Google 等搜索巨头还利用自身的“话语权”优势，降低 HTTP 站点的排名，而给 HTTPS 更大的权重，力图让网民只访问到 HTTPS 网站。

这些手段都逐渐“挤压”了纯明文 HTTP 的生存空间，“迁移到 HTTPS”已经不是“要不要做”的问题，而是“要怎么做”的问题了。HTTPS 的大潮无法阻挡，如果还是死守着 HTTP，那么无疑会被冲刷到互联网的角落里。

目前国内外的许多知名大站都已经实现了“全站 HTTPS”，打开常用的某宝、某东、某浪，

都可以在浏览器的地址栏里看到“小锁头”，如果你正在维护的网站还没有实施 HTTPS，那可要抓点紧了。

## 迁移的顾虑

据我观察，阻碍 HTTPS 实施的因素还有一些这样、那样的顾虑，我总结出了三个比较流行的观点：“慢、贵、难”。

所谓“慢”，是指惯性思维，拿以前的数据来评估 HTTPS 的性能，认为 HTTPS 会增加服务器的成本，增加客户端的时延，影响用户体验。

其实现在服务器和客户端的运算能力都已经有了很大的提升，性能方面完全没有担心的必要，而且还可以应用很多的优化解决方案（参见[第 28 讲]）。根据 Google 等公司的评估，在经过适当优化之后，HTTPS 的额外 CPU 成本小于 1%，额外的网络成本小于 2%，可以说是与无加密的 HTTP 相差无几。

所谓“贵”，主要是指证书申请和维护的成本太高，网站难以承担。

这也属于惯性思维，在早几年的确是个问题，向 CA 申请证书的过程不仅麻烦，而且价格昂贵，每年要交几千甚至几万元。

但现在就不一样了，为了推广 HTTPS，很多云服务厂商都提供了一键申请、价格低廉的证书，而且还出现了专门颁发免费证书的 CA，其中最著名的就是“**Let’s Encrypt**”。

所谓的“难”，是指 HTTPS 涉及的知识点太多、太复杂，有一定的技术门槛，不能很快上手。

这第三个顾虑比较现实，HTTPS 背后关联到了密码学、TLS、PKI 等许多领域，不是短短几周、几个月就能够精通的。但实施 HTTPS 也并不需要把这些完全掌握，只要抓住少数几个要点就好，下面我就来帮你逐个解决一些关键的“难点”。

## 申请证书

要把网站从 HTTP 切换到 HTTPS，首先要做的就是为网站申请一张证书。

大型网站出于信誉、公司形象的考虑，通常会选择向传统的 CA 申请证书，例如 DigiCert、GlobalSign，而中小型网站完全可以选择使用“Let’s Encrypt”这样的免费证书，效果也完全不输于那些收费的证书。

“**Let’s Encrypt**”一直在推动证书的自动化部署，为此还实现了专门的 ACME 协议（RFC8555）。有很多的客户端软件可以完成申请、验证、下载、更新的“一条龙”操作，比如 Certbot、acme.sh 等等，都可以在“Let’s Encrypt”网站上找到，用法很简单，相关的文档也很详细，几分钟就能完成申请，所以我在这里就不细说了。

不过我必须提醒你几个注意事项。

第一，申请证书时应当同时申请 RSA 和 ECDSA 两种证书，在 Nginx 里配置成双证书验证，这样服务器可以自动选择快速的椭圆曲线证书，同时也兼容只支持 RSA 的客户端。

第二，如果申请 RSA 证书，私钥至少要 2048 位，摘要算法应该选用 SHA-2，例如 SHA256、SHA384 等。

第三，出于安全的考虑，“Let’s Encrypt”证书的有效期很短，只有 90 天，时间一到就会过期失效，所以必须要定期更新。你可以在 crontab 里加个每周或每月任务，发送更新请求，不过很多 ACME 客户端会自动添加这样的定期任务，完全不用你操心。

## 配置 HTTPS

搞定了证书，接下来就是配置 Web 服务器，在 443 端口上开启 HTTPS 服务了。

这在 Nginx 上非常简单，只要在“listen”指令后面加上参数“ssl”，再配上刚才的证书文件就可以实现最基本的 HTTPS。

```
listen                443 ssl;
 
ssl_certificate       xxx_rsa.crt;  #rsa2048 cert
ssl_certificate_key   xxx_rsa.key;  #rsa2048 private key
 
ssl_certificate       xxx_ecc.crt;  #ecdsa cert
ssl_certificate_key   xxx_ecc.key;  #ecdsa private ke
```

为了提高 HTTPS 的安全系数和性能，你还可以强制 Nginx 只支持 TLS1.2 以上的协议，打开“Session Ticket”会话复用：

```
ssl_protocols               TLSv1.2 TLSv1.3;
 
ssl_session_timeout         5m;
ssl_session_tickets         on;
ssl_session_ticket_key      ticket.key;
```

密码套件的选择方面，我给你的建议是以服务器的套件优先。这样可以避免恶意客户端故意选择较弱的套件、降低安全等级，然后密码套件向 TLS1.3“看齐”，只使用 ECDHE、AES 和 ChaCha20，支持“False Start”。

```
ssl_prefer_server_ciphers   on;
 
 
ssl_ciphers   ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384:ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384:ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256:ECDHE-RSA-CHACHA20-POLY1305:ECDHE+AES128:!MD5:!SHA1;
```

如果你的服务器上使用了 OpenSSL 的分支 BorringSSL，那么还可以使用一个特殊的“等价密码组”（Equal preference cipher groups）特性，它可以让服务器配置一组“等价”的密码套件，在这些套件里允许客户端优先选择，比如这么配置：

```
ssl_ciphers 
[ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256|ECDHE-ECDSA-CHACHA20-POLY1305];
```

如果客户端硬件没有 AES 优化，服务器就会顺着客户端的意思，优先选择与 AES“等价”的 ChaCha20 算法，让客户端能够快一点。

全部配置完成后，你可以访问“[SSLLabs](https://www.ssllabs.com/)”网站，测试网站的安全程度，它会模拟多种客户端发起测试，打出一个综合的评分。

下图就是 GitHub 网站的评分结果：

![img](assets/a662d410dfdaa8ab44b36cbb68ab8d1b.png)

## 服务器名称指示

配置 HTTPS 服务时还有一个“虚拟主机”的问题需要解决。

在 HTTP 协议里，多个域名可以同时在一个 IP 地址上运行，这就是“虚拟主机”，Web 服务器会使用请求头里的 Host 字段（参见[第 9 讲]）来选择。

但在 HTTPS 里，因为请求头只有在 TLS 握手之后才能发送，在握手时就必须选择“虚拟主机”对应的证书，TLS 无法得知域名的信息，就只能用 IP 地址来区分。所以，最早的时候每个 HTTPS 域名必须使用独立的 IP 地址，非常不方便。

那么怎么解决这个问题呢？

这还是得用到 TLS 的“扩展”，给协议加个**SNI**（Server Name Indication）的“补充条款”。它的作用和 Host 字段差不多，客户端会在“Client Hello”时带上域名信息，这样服务器就可以根据名字而不是 IP 地址来选择证书。

```
Extension: server_name (len=19)
    Server Name Indication extension
        Server Name Type: host_name (0)
        Server Name: www.chrono.com
```

Nginx 很早就基于 SNI 特性支持了 HTTPS 的虚拟主机，但在 OpenResty 里可还以编写 Lua 脚本，利用 Redis、MySQL 等数据库更灵活快速地加载证书。

## 重定向跳转

现在有了 HTTPS 服务，但原来的 HTTP 站点也不能马上弃用，还是会有很多网民习惯在地址栏里直接敲域名（或者是旧的书签、超链接），默认使用 HTTP 协议访问。

所以，我们就需要用到第 18 讲里的“重定向跳转”技术了，把不安全的 HTTP 网址用 301 或 302“重定向”到新的 HTTPS 网站，这在 Nginx 里也很容易做到，使用“return”或“rewrite”都可以。

```
return 301 https://$host$request_uri;             # 永久重定向
rewrite ^  https://$host$request_uri permanent;   # 永久重定向
```

但这种方式有两个问题。一个是重定向增加了网络成本，多出了一次请求；另一个是存在安全隐患，重定向的响应可能会被“中间人”窜改，实现“会话劫持”，跳转到恶意网站。

不过有一种叫“**HSTS**”（HTTP 严格传输安全，HTTP Strict Transport Security）的技术可以消除这种安全隐患。HTTPS 服务器需要在发出的响应头里添加一个“**Strict-Transport-Security**”的字段，再设定一个有效期，例如：

```
Strict-Transport-Security: max-age=15768000; includeSubDomains
```

这相当于告诉浏览器：我这个网站必须严格使用 HTTPS 协议，在半年之内（182.5 天）都不允许用 HTTP，你以后就自己做转换吧，不要再来麻烦我了。

有了“HSTS”的指示，以后浏览器再访问同样的域名的时候就会自动把 URI 里的“http”改成“https”，直接访问安全的 HTTPS 网站。这样“中间人”就失去了攻击的机会，而且对于客户端来说也免去了一次跳转，加快了连接速度。

比如，如果在实验环境的配置文件里用“add_header”指令添加“HSTS”字段：

```
add_header Strict-Transport-Security max-age=15768000; #182.5days
```

那么 Chrome 浏览器只会在第一次连接时使用 HTTP 协议，之后就会都走 HTTPS 协议。

## 小结

今天我介绍了一些 HTTPS 迁移的技术要点，掌握了它们你就可以搭建出一个完整的 HTTPS 站点了。

但想要实现大型网站的“全站 HTTPS”还是需要有很多的细枝末节的工作要做，比如使用 CSP（Content Security Policy）的各种指令和标签来配置安全策略，使用反向代理来集中“卸载”SSL，话题太大，以后有机会再细谈吧。

简单小结一下今天的内容：

1. 从 HTTP 迁移到 HTTPS 是“大势所趋”，能做就应该尽早做；
2. 升级 HTTPS 首先要申请数字证书，可以选择免费好用的“Let’s Encrypt”；
3. 配置 HTTPS 时需要注意选择恰当的 TLS 版本和密码套件，强化安全；
4. 原有的 HTTP 站点可以保留作为过渡，使用 301 重定向到 HTTPS。

## 课下作业

1. 结合你的实际工作，分析一下迁移 HTTPS 的难点有哪些，应该如何克服？
2. 参考上一讲，你觉得配置 HTTPS 时还应该加上哪些部分？

欢迎你把自己的学习体会写在留言区，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得有所收获，也欢迎把文章分享给你的朋友。

![unpreview](assets/dbe386f94df8f69fc0b32d2b52e3b3ec.png)